
\capitulo{Mecanismos de Poblado, Interfaces y Respaldo}

En el presente capítulo se presenta cómo se realiza el poblado en la base de datos,
además de especificar las interfaces que se utilizaron para la aplicación y de qué manera
se pretende respaldar toda la información o más bien la base de datos misma.

\seccion{Poblado}

Para el poblado, necesariamente se incluyen algunos datos en las tablas. Esto se
realiza mediante una interfaz de administración en el mismo sistema. A continuación 
se detallan los datos que el administrador debe agregar desde esta interfaz, los cuales
también puede modificar.


\tabla{Datos que debe agregar el administrador y puede modificar}{
\begin{longtabu} to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Tabla   & Datos \\ \hline \hline
    \endhead

    CLASE       & Es necesario agregar las clases de recursos que se pueden
        poner en el sistema. \\ \hline

    PROPIEDAD   & Cada una de las clases de recursos debe tener sus propiedades
        incluidas. \\ \hline

    DIMENSION   & Se debe agregar las dimensiones en las cuales se van a ofrecer
        los productos.  \\ \hline

    ESTADO      & Es necesario tener definido los estados posibles de un evento
        de forma previa al inicio del sistema. \\ \hline

    TRANSICION  & Es necesario definir desde qué estados se puede ir a otro
        estado. \\ \hline

    TIPO\_EVENTO & Definir los tipos de eventos disponibles en el sistema. \\ \hline

    MENSAJE\_NOTIFICACION\_FORMAtO & El mensaje que se va a enviar cuando se
        notifique por correo electrónico. \\ \hline
\end{longtabu}
}

A continuación se listan las tablas que deben ser pobladas, pero que no pueden
ser cambiadas desde la interfaz de administración ya que requiere de un cambio
en la lógica del programa. Este poblado se hace cargando un archivo SQL a la
base de datos.

\tabla{Datos del poblado que requieren de un cambio en la lógica}{
\begin{longtabu} to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Tabla   & Datos \\ \hline \hline
    \endhead
    TIPO        & El tipo (tipo de dato) de las columnas. \\ \hline
    OPERADOR    & Los operadores disponibles para las condiciones. \\ \hline
    OPERADOR\_VALIDO & Que operadores son válidos con que tipo de columnas. \\ \hline
    COLUMNA     & Que columnas están disponibles para las condiciones. \\ \hline
    TOKEN       & Que columnas están disponibles para ser mostrados en los mensajes, en que mensajes\\ \hline
\end{longtabu}
}


\seccion{Interfaces}

A continuación se explican las interfaces que va a contener el sistema. Los
servicios externos con los que se van a tener interfaces son: Gravatar, Google
Maps y Disqus.


\subseccion{Gravatar}


Gravatar (Globally Recognized Avatar) es un servicio que ofrece almacenamiento
de avatars. Los usuarios registran una cuenta y esta queda disponibles para
todos aquellos que quieran consultarla.

Para poder consultar un avatar en el servicio de Gravatar, se debe primero
obtener un hash MD5 del email. Si el email es ``ejemplo.email@usach.cl'',
entonces el hash md5 va a ser ``e4ef3bcaa28942b3ce0250d8c822faba''. Luego se
realiza una petición GET a ``https://secure.gravatar.com/avatar/HASH'' donde
HASH es el hash del email.  Siguiendo con el ejemplo, para obtener la imagen de
avatar del email ``ejemplo.email@usach.cl'', el avatar se encontraría en
``https://secure.gravatar.com/avatar/e4ef3bcaa28942b3ce0250d8c822faba''.


También se pueden obtener imágenes de tamaño específico utilizando el parámetro
``s'' en la petición HTTP. Si se quiere una imagen de tamaño 200x200, entonces
se hace la siguiente petición:  ``http://www.gravatar.com/avatar/HASH?s=200''
(\cite{Gravatar}).


Gravatar no tiene limitaciones en la cantidad de peticiones que se van a
realizar al servidor.


\subseccion{Google Maps}


Google Maps es un servidor de aplicaciones de mapas en la web que pertenece a
Google. Ofrece imágenes de mapas desplazables, así como fotografías por satélite
del mundo e incluso la ruta entre diferentes ubicaciones o imágenes a pie de
calle con Google Street View (\cite{Wiki:GoogleMaps}).


Existe una librería de JavaScript que permite abstraer el uso de la API de
Google Maps de manera simple, solo llamando a funciones desde código JavaScript.
Esta se llama ``gmaps.js'' y se encuentra disponible en
``https://hpneo.github.io/gmaps/''.

Por ejemplo, el siguiente código va a crear un mapa en las coordenadas -12.04 y
-77.02.

\begin{verbatim}
    new GMaps({
      div: '#map',
      lat: -12.043333,
      lng: -77.028333
    });
\end{verbatim}


Existen varias abstracciones que provee ``gmaps.js'' entre las que se
encuentran: Mapas básicos, marcadores, geolocalización y geocodificiación.

Si se supera el límite diario de 25000 peticiones a la API de Google Maps por 90
días consecutivos, entonces se va a cobrar \$US 0.5 por cada 1000 peticiones
extras a las 25000 (\cite{Google:Maps}).


\subseccion{Disqus}


Disqus es servicio de comentarios para sitios webs y comunidades online.
Contiene varias características como: integración con redes sociales, perfiles de
usuarios y herramientas de moderación (\cite{Wiki:Disqus}).

Para hacer la integración de  Disqus con el sistema de eventos, basta con
agregar un HTML que carga la interfaz de Disqus en una página. Del resto se
encarga Disqus.

El servicio es gratuito para las funcionalidades básicas de comentarios sin
importar la cantidad de tráfico.




\seccion{Respaldo}


Se va a respaldar la base de datos todos los días domingos a las 3:00 de la
mañana a un servidor de archivos externo y el log de transacciones todos los
días de la semana a las 3:00 también en un servidor de archivos externo.
Se mantienen los datos de un mes en el servidor de archivos eliminando los datos
más viejos al momento de respaldar. 


Debido a que el sizing estimado de la base de datos es 44 GB, es posible tener
respaldos de la base de datos en un servidor físico. Se planea tener 2 respaldos
físicos de la base de datos y otro en la nube utilizando el servicio s3 de
Amazon para el almacenamiento. El servicio s3 de Amazon costaría aproximadamente
US\$0.3 (US\$0.03 por GB).


Para la replicación de la base de datos se pretende utilizar la regla
3-2-1 que dice:

\begin{itemize}
    \item Mantén al menos tres copias de los datos.
    \item Guarda las copias en dos medios diferentes.
    \item Mantén un respaldo en un sitio separado físicamente.
\end{itemize}

